\section{Ejercicios}

\subsection{Ejercicio 1: Read-Write Lock}
Para resolver este ejercicio, nos basamos en la soluci\'on al \textit{Readers-Writers Problem}, introducido en la secci\'on 4.2 del libro 
\textit{The Little Book of Semaphores}. En dicha secci\'on se especifica el problema y se presenta una soluci\'on para una situaci\'on en la 
cual varios procesos desean leer o escribir una misma variable, de acuerdo a las siguientes reglas: varios procesos pueden acceder al mismo tiempo a la 
variable, siempre y cuando sea exclusivamente para leerla y no haya ning\'un proceso escribi\'endola. Si alg\'un proceso desea escribirla, 
debe tener garantizado el acceso exclusivo a ella. En nuestro caso, al tratarse de un juego de Scrabble multijugador, las variables compartidas ser\'an 
cada una de las posiciones del tablero.

Para el dise\~no de la clase \verb|RWLock|, decidimos usar las siguientes variables:

\begin{itemize}
 \item Un entero \verb|cantidadDeSolicitudes|, que informar\'a cu\'antos procesos est\'an leyendo la variable compartida.
 \item Un mutex \verb|mutexSolicitudes|, que garantizar\'a acceso exclusivo a \verb|cantidadDeSolicitudes|.
 \item Un mutex \verb|roomEmpty|, que estar\'a seteado en 1 cuando la secci\'on cr\'itica est\'e libre, y en 0 cuando haya alg\'un proceso all\'i (tanto
 para leer como para escribir)
\end{itemize}

Para la lectura de la variable compartida, implementamos las funciones con la siguiente idea: si cuando un proceso intenta acceder a la variable para leerla,
no hay otros procesos leyendo el valor de la variable (condici\'on que se puede controlar con el valor de \verb|cantidadDeSolicitudes|), deber\'a esperar
a que no haya ning\'un proceso escribiendo la variable (condici\'on protegida por \verb|roomEmpty|). 

\begin{verbatim}
void RWLock::rlock(){
  pthread_mutex_lock(&mutexSolicitudes); // Acceso exclusivo al contador de lectores
  cantidadDeSolicitudes++;		// Se suma un lector
  if (cantidadDeSolicitudes == 1){	// Como no habia ningun lector en la seccion critica,
    pthread_mutex_lock(&roomEmpty);	// espero a que el (potencial) escritor libere la variable.
  }
  pthread_mutex_unlock(&mutexSolicitudes);
}
\end{verbatim}

De manera an\'aloga, cuando un proceso lector abandona la secci\'on cr\'itica, verificar\'a si la est\'a dejando vac\'ia de escritores. Si esta 
condici\'on se cumple, deber\'a desbloquear \verb|roomEmpty|, ya que podr\'ia haber un proceso esperando para escribir el valor de la variable.
\begin{verbatim}
void RWLock::runlock(){
  pthread_mutex_lock(&mutexSolicitudes);
  cantidadDeSolicitudes--;		// decremento por el lector que se va
  if (cantidadDeSolicitudes == 0	// si el proceso es el ultimo lector en salir,
    pthread_mutex_unlock(&roomEmpty);	// avisa que ya no hay nadie en la seccion critica.
  }
  pthread_mutex_unlock(&mutexSolicitudes);
}
\end{verbatim}

En el caso en que un proceso desee escribir, debemos garantizarle acceso exclusivo a la variable, de manera que el \verb|lock| estar\'a implementado como un
\verb|lock| a \verb|roomEmpty| y, an\'alogamente, el \verb|unlock| consistir\'a en enviarle la sen\~al de \verb|unlock| al mismo mutex:
 
\begin{verbatim}
void RWLock::wlock(){
  pthread_mutex_lock(&roomEmpty);	// Bloqueamos la variable roomEmpty para que nadie pueda acceder
}
\end{verbatim}

Para el unlock:
\begin{verbatim}
void RWLock::wunlock(){
  pthread_mutex_unlock(&roomEmpty);	// Liberamos roomEmpty para que puedan acceder otros
}
\end{verbatim}

Es importante notar que, para los escritores, esperar al mutex \verb|roomEmpty| es condici\'on suficiente para garantizar acceso exclusivo a la variable:
el primer lector que quiera leer la variable tendr\'a que tener el mutex antes (lo cual garantiza que el escritor no sobreescriba el valor de la variable
mientras los lectores lo leen), y \verb|roomEmpty| reci\'en se liberar\'a cuando el \'ultimo lector haya terminado de leer.

\subsection{Ejercicio 2: Backend Multithreaded}

Para la implementaci\'on del backend con multithreading decidimos, en primer lugar, aprovechar toda la l\'ogica del juego posible de la soluci\'on del
backend mono presentada por la c\'atedra: usamos una matriz para las palabras ya terminadas, y otra auxiliar para registrar palabras a medio completar por
los jugadores. De esta manera, si un jugador pone una ficha que invalida su palabra (por estar ocupada por otro jugador que tambi\'en est\'a armando una
palabra, o por poner fichas inconexas entre ellas en el tabler) el rollback se har\'a sobre la matriz auxiliar y no sobre la matriz con las palabras bien
formadas. La l\'ogica para el manejo de las conexiones entrantes al servidor backend mediante sockets ser\'a casi id\'entica a lo implementado por la 
c\'atedra en el servidor para el backend mono, de modo que explicaremos \'unicamente la diferencia con dicha implementaci\'on. 

Al recibir una nueva conexi\'on, nuestro backend lanzar\'a un nuevo thread, que empezar\'a a ejecutar el c\'odigo de la funci\'on \verb|atendedorDeJugador|, 
que esperar\'a a recibir, mediante un socket, el nombre del jugador reci\'en ingresado. Luego de esto, ejecutar\'a indefinidamente la siguiente secuencia:

\begin{verbatim}
  esperar comando del cliente
  si el comnado es una ficha para colocar en la posicion X
    si no se puede colocar una letra en X, por cualquier motivo
      quitar las letras de la palabra que actualmente esta escribiendo mi cliente
    si se puede colocar
      bloqueo la posicion en el tablero auxiliar
      escribo la letra en el tablero auxiliar
      desbloqueo la posicion en el tablero auxiliar
  si el comando indica que se termino la palabra
    bloqueo el tablero
    transcribo la palabra del tablero auxiliar a mi tablero definitivo
    borro la palabra del tablero auxiliar
    desbloqueo el tablero
\end{verbatim}

En este punto vale la pena aclarar que, si bien el c\'odigo de \verb|atenderJugador| tomar\'a en cuenta los casos en los que 
el jugador se desconecte
del juego o haya alg\'un error en la conexi\'on, estos casos no estar\'an explicados en este informe, pues no hacen al entendimiento 
de c\'omo resolvimos
el acceso al tablero del Scrabble multijugador.

Ahora, procederemos a detallar que funci\'on cumplen las partes modificadas, y el porque de cada decisi\'on. La explicacion se hara funcion a funcion. 
No incluimos pseudocodigo de las funciones auxiliares pues no aporta claridad (ya que las modificaciones se pueden explicar facilmente en texto),
ni consideramos relevante el comportamiento general de estas funciones para explicar la sincronizacion realizada.

La implementacion guarda las jugadas no terminadas de los jugadores en un tablero auxiliar. En el mismo se bloquean los casilleros que estan siendo
usados para la una jugada no terminada de otro jugador, junto con todos los casilleros donde ya hay palabras ubicadas. De este modo, podemos
evitar que dado el caso en que un jugador $j$ posiciona una letra en un casillero $(x,y)$, cualquier otro jugador pueda ubicar una letra en $(x,y)$.

Por otro lado, cada vez que un jugador envia el mensaje MSG\_PALABRA, es decir, termina la palabra, el tablero se bloquea. Sabemos que,
dados los bloqueos en el tablero auxiliar, ning\'un jugador podr\'ia escribir en los casilleros necesarios para completar la palabra. Por lo tanto,
no se presentar\'ian inconsistencias si no bloqueamos el tablero, siempre y cuando reservemos los casilleros del tablero. Sin embargo, puede suceder que,
mientras se est\'a transcribiendo la palabra, otro jugador env\'ie el mensaje MSG\_PALABRA. Si esto sucede sin tener el tablero bloqueado, puede pasar que 
se muestre solo la parte que se logr\'o transcribir de la primer palabra en la actualizaci\'on, es decir, no la palabra completa. En este caso podr\'iamos
obtener una lectura del tablero con tan solo media palabra. Consideramos que este es un funcionamiento err\'oneo, por lo cual decidimos bloquear el tablero.

N\'otese que se podr\'ia lograr un mayor nivel de concurrencia si cre\'aramos adicionamente un mutex m\'as para cada casillero, y bloquear todas las casillas
de la palabra antes de escribirla. Sin embargo, esa implementaci\'on tiene mayor complejidad espacial y es menos declarativa, por lo que optamos por usar 
un solo mutex para todo el tablero.

Adem\'as, modificamos las funciones \verb|quitar_letras| y \verb|es_ficha _valida_en_palabra|.
\verb|quitar_letras| se modific\'o de modo que elimine las letras correspondientes del tablero auxiliar.
En \verb|es_ficha_valida_en_palabra|, agregamos la condici\'on de que, si el casillero est\'a ocupado en el tablero auxiliar por una letra  
(lo cual indica que otro jugador escribi\'o en esa posici\'on) no se permita escribir en ella. 